% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\author{}
\date{}

\begin{document}

Das Wärmebad (Index 2) und das interessierende System (Index 1) haben
schwach-energetischen Kontakt. Sie bilden zusammen ein Gesamtsystem, das
nach außen vollständig abgeschlossen ist und somit
{[}{[}Mikrokanonisches Ensemble\textbar mikrokanonisch{]}{]} beschrieben
werden muss.

Der Hamilton-Operator des Gesamtsystems ist H = H\_1 + H\_2 + W, wobei
H\_i die Hamilton-Operatoren der Teilsysteme und W der
Wechselwirkungsoperator ist. Letzterer ist für die Äquilibrierung der
Teilsysteme zwar erforderlich, kann unter der Annahme des schwachen
Kontakts aber gegenüber H\_1 und H\_2 vernachlässigt werden: W \ll H\_1,
H\_2, d.~h. die Wechselwirkungsenergie ist viel kleiner als die Energie
der Einzelsysteme. Somit gilt H \approx H\_1 + H\_2 und man betrachtet
zwei praktisch unabhängige Systeme. Dann setzt sich die Energie additiv
E=E\_\{1\}+E\_\{2\} und die Dichtematrix multiplikativ zusammen
\rho=\rho\emph{1 \rho\emph{2. Die Entropie ist wegen
\langle\ln\rho\rangle = \langle\ln\rho\emph{1\rangle +
\langle\ln\rho\emph{2\rangle auch additiv: S=S}\{1\}+S}\{2\}. Weiterhin
gilt: V=V}\{1\}+V}\{2\} und N=N\_\{1\}+N\_\{2\}.

Die Gesamtenergie bleibt stets konstant:

:E\_\{\text{ges},\}=E\_\{1\}+E\_\{2\}

Die Energie E\_\{2\}=E\_\{\text{ges}\}-E\_\{1\} des Wärmebads sei
g\_2(E\_2)-fach entartet, die Energie E\_\{1\} des angekoppelten Systems
sei g\_1(E\_1)-fach entartet. Der Entartungsgrad des Gesamtsystems zur
Energie E\_\{\text{ges}\} ist

:g\_\{12\}(E\_\{\text{ges}\})=\sum\emph{\{E}\{1\}\textsuperscript{\{\prime\}=0\}}\{E\_\{\text{ges}\}\}g\_\{1\}(E\_\{1\}\^{}\{\prime\}),
g\_\{2\}(E\_\{\text{ges}\}-E\_\{1\}\^{}\{\prime\}).

Im mikrokanonischen Ensemble hat jeder mögliche Basiszustand dieselbe
Wahrscheinlichkeit 1/g\_\{12\}(E\_\{\text{ges}\}). Die
Wahrscheinlichkeit p\_\{1\}(E\_\{1\}), dass das System 1 die Energie
E\_\{1\} besitzt, ist gleich der Wahrscheinlichkeit p\_\{2\}(E\_\{2\}),
dass das Wärmebad die Energie E\_\{\text{ges}\}-E\_\{1\} hat; diese ist
der Quotient aus Gesamtentartungsgrad zur Energie E\_\{1\} des Systems
1, nämlich g\_\{1\}(E\_\{1\}), g\_\{2\}(E\_\{\text{ges}\}-E\_\{1\}), und
des Gesamtentartungsgrads g\_\{12\}(E\_\{\text{ges}\}):

:p\_\{1,E\}(E\_\{1\})=p\_\{2\}(E\_\{2\})=\frac{g_{1}(E_{1})\, g_{2}(E_{\text{ges}}-E_{1})}{g_{12}(E_{\text{ges}})}

Bislang wurde nach der Wahrscheinlichkeit p\_\{1,E\} gefragt, dass
System 1 eine bestimmte Energie E\_\{1\} hat. Die Wahrscheinlichkeit
p\_\{1,Z\}, das System 1 in `'einem bestimmten Basiszustand'' mit
Energie E\_1 zu finden ist:

:p\_\{1,Z\}(E\_\{1\})=\frac{p_{1}(E_{1})}{g_{1}(E_{1})}=\frac{g_{2}(E_{\text{ges}}-E_{1})}{g_{12}(E_{\text{ges}})}

p\_\{1,Z\} ist also einfach proportional zur Zahl der Zustände von
System 2 mit der passenden Energie: :p\_\{1,Z\}(E\_\{1\})= X;
g\_\{2\}(E\_\{\text{ges}\}-E\_\{1\}) Die Proportionalitätskonstante X
ergibt sich später einfach aus der Normierung aller p\_\{Z\} auf 1.

Die fragliche Zahl der Zustände von System 2 wird durch eine
{[}{[}Taylorentwicklung{]}{]} des Logarithmus angenähert:

\ln[g_{2}(E_{\text{ges}}-E_{1})] \approx \ln[g_{2}(E_{\text{ges}})] -
\frac{\partial \ln(g_2)}{\partial E_{\text{ges}}}E\_1 =
\ln[g_{2}(E_{\text{ges}})] - \beta E\_1 . Dabei wurde ausgenutzt, dass
die Ableitung der Entropie nach der Energie die inverse Temperatur \beta
ist (siehe {[}{[}Mikrokanonisches Ensemble{]}{]}).

Einsetzen in die Gleichung für p\_\{1,Z\} ergibt: :p\_\{1,Z\}(E\_\{1\})=
X ;g\_\{2\}(E\_\{\text{ges}\}),\mathrm e \^{}\{-E\_1/k\_\text{B}T\} =
X';\mathrm e \^{}\{-E\_1/k\_\text{B}T\}

Als Korrektur zu obiger Entwicklung, also in der Ordnung
E\_\{1\}\^{}\{2\}, tritt folgender Faktor auf:

:\frac{1}{2} \frac{\partial^{2}S_{2}(E_{2})}
\{\partial\^{}\{2\}E\_\{2\}\} = \frac{1}{2}
\frac{\partial T^{-1}}{\partial E_{2}} =
-\frac{1}{2}\frac{1}{T^{2}}\frac{\partial T}{\partial E_{2}} =
-\frac{1}{2T^{2}}\left(\frac{\partial E_{2}}{\partial T}\right)\^{}\{-1\}
= -\frac{1}{2T^{2}C_{2}}

Hier ist C\_2 die {[}{[}Wärmekapazität{]}{]} des Wärmebades. Die
Korrekturterme können vernachlässigt werden, denn mit zunehmender Größe
des Wärmebades streben sie gegen Null. Deshalb ist es gerechtfertigt,
sich auf die erste Ordnung der Entwicklung zu beschränken.

Die Normierung :\sum\emph{\text{alle Zustände} p}\{1Z\} = 1 liefert für
den Normierungsfaktor einfach die inverse Zustandssumme

:X\^{}* = 1/Z, womit das Endergebnis lautet:

:p\_\{1Z\}(E\_\{1\})=\frac{1}{Z}e\^{}\{-E\_\{1\}/k\_\text{B}T\}.

Die Größe e\^{}\{-E/k\_\text{B}T\} heißt Boltzmann-Faktor.

\end{document}
